<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!DOCTYPE ru-patent-document SYSTEM "ru-patent-document-v1-3.dtd">
<ru-patent-document lang="ru" dtd-version="ru-patent-document-v1-3" doc-number="02439002" country="RU" kind="C1" date-publ="20120110" status="N">
<SDOBI lang="ru">
<B100>
<B110>02439002</B110>
<B130>C1</B130>

<B140><date>20120110</date></B140>
<B190>RU</B190>
</B100>
<ru-b200 ru-priority="22">
<B210>2010128864/03</B210>
<B220><date>20100712</date></B220>
<B240><ru-b240><date>20100712</date></ru-b240></B240>
</ru-b200>
<B400>
<B450><date>20120110</date></B450>
</B400>
<B500>
<B510EP>
<classification-ipcr><ipc-version-indicator><date>20060101</date></ipc-version-indicator><classification-level>ipcr-advanced</classification-level><section>C</section><class>03</class><subclass>B</subclass><main-group>  23</main-group><subgroup>023   </subgroup><symbol-position>first-symbol-position</symbol-position><classification-value>invention</classification-value><action-date><date>20110914</date></action-date><generating-office><country>RU</country></generating-office><classification-status>original-classification</classification-status><classification-data-source>human-generated-classification</classification-data-source></classification-ipcr>
</B510EP>
<ru-b540>
<B541>ru</B541><ru-b542>УСТРОЙСТВО ДЛЯ ГНУТЬЯ ЛИСТОВОГО СТЕКЛА</ru-b542>
</ru-b540>

<B560><ru-b560>SU 743955 A1, 30.06.1980. RU 2344932 C1, 27.01.2009. US 2007056324 A1, 15.03.2007. US 5383990 A, 24.01.1995. WO 2007063734 A1, 07.06.2007.</ru-b560></B560>
</B500>
<B700><B720>
<B721><ru-name-text>Пестов Александр Васильевич (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Силенок Николай Алексеевич (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Кауппонен Борис Аарнеевич (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Шаталин Виктор Анатольевич (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Ярчихина Ольга Сергеевна (RU)</ru-name-text></B721>
</B720>
<B730>
<B731><ru-name-text>Федеральное государственное унитарное предприятие "Обнинское научно-производственное предприятие "Технология" (RU)</ru-name-text></B731>
</B730></B700>
<B900>
<ru-b980>249035, Калужская обл., г. Обнинск, Киевское ш., 15, ФГУП "ОНПП "Технология"</ru-b980>
</B900>


</SDOBI>

<SDOBI lang="en">
<B100>
<B110>02439002</B110>
<B130>C1</B130>

<B140><date>20120110</date></B140>
<B190>RU</B190>
</B100>
<ru-b200 ru-priority="22">
<B210>2010128864/03</B210>
<B220><date>20100712</date></B220>
<B240><ru-b240><date>20100712</date></ru-b240></B240>
</ru-b200>
<B400>
<B450><date>20120110</date></B450>
</B400>
<B500>
<B510EP>
<classification-ipcr><ipc-version-indicator><date>20060101</date></ipc-version-indicator><classification-level>ipcr-advanced</classification-level><section>C</section><class>03</class><subclass>B</subclass><main-group>  23</main-group><subgroup>023   </subgroup><symbol-position>first-symbol-position</symbol-position><classification-value>invention</classification-value><action-date><date>20110914</date></action-date><generating-office><country>RU</country></generating-office><classification-status>original-classification</classification-status><classification-data-source>human-generated-classification</classification-data-source></classification-ipcr>
</B510EP>
<ru-b540>
<B541>en</B541><ru-b542>DEVICE FOR BENDING SHEET GLASS</ru-b542>
</ru-b540></B500>
<B700><B720>
<B721><ru-name-text>Pestov Aleksandr Vasil'evich (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Silenok Nikolaj Alekseevich (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Kaupponen Boris Aarneevich (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Shatalin Viktor Anatol'evich (RU)</ru-name-text></B721>
<B721><ru-name-text>Jarchikhina Ol'ga Sergeevna (RU)</ru-name-text></B721>
</B720>
<B730>
<B731><ru-name-text>Federal'noe gosudarstvennoe unitarnoe predprijatie "Obninskoe nauchno-proizvodstvennoe predprijatie "Tekhnologija" (RU)</ru-name-text></B731>
</B730></B700>
<B900>
<ru-b980>249035, Kaluzhskaja obl., g. Obninsk, Kievskoe sh., 15, FGUP "ONPP "Tekhnologija"</ru-b980>
</B900>


</SDOBI>

<description lang="ru" status="N">
<p num="1">Изобретение относится к промышленности стройматериалов, в частности, к изготовлению гнутого стекла и может быть использовано в стекольной промышленности при получении защитных стекол для бортовых аэронавигационных огней (БАНО) самолетов. Такого типа защитные стекла имеют двойную или более сложную кривизну поверхности, так как являются частью поверхности крыла или киля самолета.</p>
<p num="2">Известно устройство для гнутья листового стекла, содержащее форму, гибочную раму с регулируемыми лентами и привод по авторскому свидетельству СССР №695975, МПК С03В 23/027, 1977. Это устройство снабжено расположенными на каждом из торцов формы равноудаленными от ее рабочей поверхности и находящимися в зацеплении между собой промежуточными и ведомыми зубчатыми колесами, причем промежуточные зубчатые колеса жестко связаны между собой валом и ведущей шестерней с поводком, связанным через водило с приводом, находящейся в зацеплении с одним из промежуточных зубчатых колес, а рама выполнена в виде попарно и симметрично расположенных двуплечих рычагов, каждый из которых одним концом взаимодействует с зубчатым колесом, а другой конец каждого из рычагов выполнен с пазами, в которых подвижно установлены прижимы, причем прижимы попарно соединены регулируемыми лентами.</p>
<p num="3">Недостатком известного устройства является то, что оно обеспечивает получение изделий только с цилиндрической кривизной поверхности и не обеспечивает получения изделий с двойной или более сложной кривизной поверхности. Это объясняется тем, что из-за неравномерного нагружения краевой области стеклозаготовки на ее поверхности образуются складки при изгибании стеклозаготовки на форме с двойной или более сложной кривизной поверхности.</p>
<p num="4">Наиболее близким к изобретению является устройство для гнутья листового стекла, содержащее профилированную выпуклую форму, механизм гнутья, включающий прижимную раму, выполненную в виде соединенных гибкими лентами двух профилированных пластин, и его привод, который выполнен в виде расположенного под формой вала с приводом, соединенного гибкими органами с краями прижимной рамы, по авторскому свидетельству СССР №743955, МПК С03В 23/02, 1980.</p>
<p num="5">Недостатком известного устройства является то, что с его помощью невозможно получать изделия с двойной или более сложной кривизной поверхности из-за появления складок на поверхности изгибаемой стеклозаготовки на форме, имеющей двойную или более сложную кривизну формующей поверхности.</p>
<p num="6">Задачей изобретения является обеспечение получения изделий с двойной или более сложной кривизной поверхности.</p>
<p num="7">Для достижения задачи изобретения предложено устройство для гнутья листового стекла, содержащее профилированную выпуклую форму, механизм гнутья, включающий прижимную раму и его привод, отличающееся тем, что прижимная рама выполнена в виде полой матрицы, имеющей формообразующую поверхность, контактирующую с кромкой стекла по его контуру и эквидистантную к поверхности формы в области технологического припуска стекла.</p>
<p num="8">Выполнение прижимной рамы в виде полой матрицы, имеющей формообразующую поверхность, контактирующую с кромкой изгибаемого стекла по его контуру, обеспечивает получение защитных стекол для БАНО с двойной или более сложной кривизной поверхности. Это объясняется тем, что в процессе гнутья на кромку стеклозаготовки по всему ее контуру действует равномерно распределенная нагрузка, что предотвращает появление складок поверхности на изгибаемой стеклозаготовке. Выполнение формообразующей поверхности, эквидистантной к поверхности формы на величину толщины изгибаемой стеклозаготовки в области ее технологического припуска, позволяет получить заданную кривизну поверхности стеклозаготовки в соответствии с кривизной формующей поверхности формы. Удаление технологического припуска стеклозаготовки после ее изгибания позволяет получать изделия с неповрежденной поверхностью от контакта с частью формообразующей поверхности полой матрицы.</p>
<p num="9">На фиг.1 схематически показано начальное положение стеклозаготовки на форме и полой матрицы на стеклозаготовке.</p>
<p num="10">На фиг.2 схематически показано конечное положение стеклозаготовки на форме и полой матрицы на стеклозаготовке.</p>
<p num="11">Устройство для гнутья листового стекла содержит профилированную выпуклую форму 1 с заданной двойной или более сложной кривизной формующей поверхности 2. Стеклозаготовка 3 установлена в верхней части выпуклой формы 1. Полая матрица 4 с формующей поверхностью 5 контактирует с кромкой стеклозаготовки 3 по всему ее контуру. Формообразующая поверхность 5 полой матрицы 4 эквидистантна к формующей поверхности 2 выпуклой формы 1 в области технологического припуска 6 стеклозаготовки 3. При этом величина эквидистантности равна толщине стеклозаготовки 3.</p>
<p num="12">Устройство работает следующим образом.</p>
<p num="13">После нагрева печи моллирования (на фиг.1 и фиг.2 не показана), в которой размещается устройство в начальном положении (фиг.1), до температуры размягчения стекла начинают изгибать стеклозаготовку 3 с помощью полой матрицы 4 и механизма гнутья (на фиг.1 и фиг.2 не показан). В качестве механизма гнутья может быть использован известный механизм, например, по авторскому свидетельству СССР №743955, МПК С03В 23/02, 1980. В процессе изгибания стеклозаготовки 3 на формующей поверхности 2 выпуклой формы 1 формообразующая поверхность 5 полой матрицы 4 находится в постоянном контакте с кромкой стеклозаготовки 3 по всему ее контуру. Перемещаясь по кромке стеклозаготовки 3, полая матрица 4 достигает конечного положения (фиг.2), при этом верхняя часть формообразующей поверхности 5 полой матрицы 4 контактирует с гнутой стеклозаготовкой 3 в области ее технологического припуска 6.</p>
<p num="14">Таким образом, предлагаемое устройство обеспечивает получение защитных стекол для БАНО с заданной двойной или более сложной кривизной поверхности.</p>
<p num="15">С помощью предложенного устройства была изготовлена партия гнутых стеклозаготовок для получения защитных стекол для БАНО с двойной и более сложной кривизной поверхности. Изделия, полученные с помощью предложенного устройства, соответствуют требованиям, предъявляемым к защитным стеклам для БАНО по геометрическим и оптическим показателям.</p></description>
<claims lang="ru"><claim num="1"><claim-text>Устройство для гнутья листового стекла, содержащее профилированную выпуклую форму, механизм гнутья, включающий прижимную раму и его привод, отличающееся тем, что прижимная рама выполнена в виде полой матрицы, имеющей формообразующую поверхность, контактирующую с кромкой стекла по его контуру и эквидистантную к поверхности формы в области технологического припуска стекла.
</claim-text></claim>
</claims>

<abstract lang="ru" status="N">
<p num="16">Изобретение относится к изготовлению гнутого стекла и может быть использовано в стекольной промышленности при получении защитных стекол для бортовых аэронавигационных огней самолетов. Технический результат изобретения заключается в получении изделий с двойной или более сложной кривизной без оптических дефектов. Устройство для гнутья листового стекла содержит профилированную выпуклую форму (1) с формующей поверхностью. Стеклозаготовку (3) устанавливают в верхней части выпуклой формы. Формообразующая поверхность (5) полой матрицы (4) эквидистантна к формующей поверхности выпуклой формы в области технологического припуска (6) стеклозаготовки. 2 ил.<img file="00000001.tif" he="107" wi="123" img-format="tif" img-content="drawing"/>

</p></abstract>

<abstract lang="en" status="N">
<p num="17">FIELD: process engineering.</p>
<p num="18">SUBSTANCE: invention relates to production of bent glass to be used as protective glasses for aircraft onboard navigation lights. Proposed device comprises shaped convex mould 1 with moulding surface. Glass billet 3 is placed at convex mould top section. Moulding surface 5 of hollow female die 4 is equidistant to moulding surface of convex mould in the zone of glass billet process allowance 6.</p>
<p num="19">EFFECT: articles wit bicurvature and more complex curvature without optical defects.</p>
<p num="20">2 dwg
</p></abstract>

<drawings lang="ru">
<figure num="1"><img file="00000002.tif" he="121" wi="134" img-format="tif" img-content="drawing"/></figure>
</drawings>
</ru-patent-document>